【翻牆問答】「港版國安法」威脅港人及內地人通訊安全

2020年5月22日，示威者手持反對「港版國安法」的標語遊行至香港中聯辦。（法新社）

問：有消息顯示，中國當局定擬《基本法》附件三形式，直接將中國大陸沿用的國家安全法律，變成香港法律一部分。有關立法遺患無窮，不但港人、在港外國人受到影響，甚至對大陸民眾也會帶來負面影響。請你介紹一下這條法律對現時國內翻牆的聽眾，會有甚麼直接影響。

李建軍：中國將國家安全法律直接在香港實施，會大大影響國內網民翻牆。如果你現時用香港電訊公司的儲值卡翻牆，你應該停止這種做法，或短期內將儲值卡的儲值用完後停止充值不再使用，因為香港的電訊公司恐怕必須根據《國家安全法》與中國當局合作，交出通訊紀錄，屆時你會很危險。而且亦未知中國當局，會否根據《國家安全法》，將防火長城延伸至香港。

至於使用VPN翻牆的網民，如果你使用的VPN服務，主機設於香港，那你也應停止使用有關服務。如果你在AWS一類雲端服務建立VPN主機，你應該將翻牆主機由香港搬到其他國家，譬如改用日本或韓國的主機。因為香港的互聯網服務供應商，在新法下不知是否需要與中國當局或已經臭名遠播的香港警察合作，那麼將主機留在香港將會是相當危險的一件事。因為你未知香港警察可能會受中國公安或國安部門指揮，將他們搜集得來的調查資料與北京交換。

如果你使用Tor，則要避免使用香港相關的IP，因為納入國安法後香港的IP將會變得不安全。你應該將香港視作已被防火長城伸延的地區。

問：隨著香港進一步淪陷，相信不少香港人未來都會希望使用VPN服務以保障個人私隱，選擇VPN服務時，有甚麼是必須要注意？

李建軍：中國一些人和公司，在海外大舉開設VPN服務，但暗中透過他們的VPN協助中國當局監視翻牆網民的活動。這種情況，令不少人選擇VPN時感到十分之困擾。我建議在選擇VPN時，你最好對相關營運公司的背景資料，先作研究，再作決定。尤其要小心香港註冊的公司，因為有不少中國人會利用香港註冊公司，在全球營運VPN業務，實際作用是刺探情報。

而免費VPN，除了賽風是安全外，其他絕大部分都不安全。甚至有部分免費VPN，根本是中國國安部門的誘餌，透過吸引人使用服務，從中收集用戶「證據」。所以來歷不明的免費或者超低價VPN，你都真的要便宜莫貪。賽風之所以安全，因為賽風是由多倫多大學的公民網絡實驗室發展出來，所以是少數不用懷疑的免費VPN。

問：谷歌有個叫Google Fi的國際漫遊電話卡服務，如果用這個服務在香港翻牆，又是否代表安全？

李建軍：谷歌早前在YouTube黃標事件上的表現，以至最近「黃色經濟圈」五個字在谷歌引擎的建議搜尋功能上消失，都反映谷歌有可能為一已商業利益，與中國當局合作，一如當年的雅虎。所以谷歌是否代表自由可靠，本身都是問題。

另一方面，Google Fi的漫遊，始終要經過香港電訊公司網絡，香港納入一制後，中國當局是仍然有辦法去監控。因此，你用Google Fi都仍然需要使用VPN，以確保你的通訊安全。

進一步來說，在香港的情況，任何國家的預付卡都不代表百分百安全，現時有可能最安全的翻牆通訊渠道，其實是衛星電話，因為衛星電訊訊號直上太空。但現時未知香港通訊事務辦公室，會否要求衛星電話一類通訊設備必須申領牌照並加以嚴格管制。由《頭條新聞》事件來看，通訊事務辦公室未來可能在打壓衛星電話設備上，扮演重要角色。

小英開聲撐香港了

如果你使用Tor，則要避免使用香港相關的IP，因為納入國安法後香港的IP將會變得不安全。你應該將香港視作已被防火長城伸延的地區。

要o係TOR排除節點(Nodes), 要編輯torrc 呢個file, Linux o係

/etc/tor/torrc

其它係TOR o既衍生browser又好, 例如iOS red browser, 都可以編輯, windows, android都一樣, 新增一行

ExcludeNodes {hk},{mo},{cn},{ru}

再restart TOR就會排除香港,澳門,支那同俄羅斯o既relay同exit nodes

更多設定請參考TOR Manual

賽風係咪講緊Psiphon

係